\section*{Resumo}
A plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores mantenham seus currículos devidamente atualizados nesta plataforma. 
Diante disso, muitos pesquisadores exploram essa base de currículos para descobrir novos conhecimentos sobre a construção da ciência no Brasil. 
Nesse sentido, a ferramenta ScriptLattes tem sido amplamente utilizada em todo o território nacional por uma gama de pesquisadores, para extrair informações a partir dos currículos cadastrados na plataforma Lattes. Os resultados obtidos até então têm sido de grande valia para a extração de conhecimento desta base de de currículos. 
%
Com base no exposto, esse trabalho faz uso do ScriptLattes para extrair informações de currículos da plataforma Lattes. Assim, é aplicado conceitos de agrupamento hierárquico para construir uma metodologia para construção de hierarquias de agrupamentos. Com base nessa metodologia proposta, foram construídos aplicações para: 
$(i)$ produzir relatórios que auxiliam os preenchimentos das plataformas Sucupira e e-Mec; 
$(ii)$ visualizar similaridades entre programas de pós-graduações por meio de indicadores de área.  \\



\noindent
\textbf{Palavras-chave}: Plataforma Lattes; Agrupamento Hierárquico; ScriptLattes; ScriptSucupira; ScriptEMec; Agrupamento de dados.


